%%%%------------------------------------------------------------------------%%%%
%%%%         Semestrální práce z předmětu BI-TEX (pysyntax-doc.tex)         %%%%
%%%%------------------------------------------------------------------------%%%%
%%%%
%%%% Zvýraznění syntaxe programovacího jazyka Python za pomoci makra OPmac
%%%% a použití existujících zvýraznění publikovaných na OPmac-Tricks.
%%%%
%%%% Dokumentace makra PySyntax.
%%%%
%%%% Autor: Petr Krajnik, LS2016
%%%%
\chyph
\tracingstats=1

\input opmac
\input pysyntax

%%%% Nastavení sazby.
\margins/1 a4 (1,1,1,1.1)in
\def\makefootline {\baselineskip36pt \lineskiplimit0sp \line{\the\footline}}
\footline={\hss\bf\folio~z~\the\lastpage\hss}
\font\kapitalky=cscsc10 \regfont\kapitalky
\typosize[11/13.6] %% Možná dokonce i 11/13.5
\lineskiplimit=-5pt \lineskip=1pt
\activettchar"
\pdffontexpand\tentt 20 10 5 autoexpand
\pdfadjustspacing=2
\localcolor

%%%% Loga.
\def\OPmac {\lower.29ex\rlap
	{{\thefontscale [1400]O}}\hbox{\kern.43ex P}\kern-0.125ex{\em mac\/}%
}
\def\CorCPP {C/C\kern-.4ex\raise.2ex \hbox{++}}

%%%% Titulek.
\def\maketitle {\par\vbox to 8\baselineskip{{
	\parindent=0sp \lineskiplimit=-\maxdimen \parskip=3pt \baselineskip=14pt
	\leftskip=0sp plus 1fill \rightskip=\leftskip
	{\typoscale[\magstep1/]\Subject\par}
	{\parskip=12pt \typoscale[\magstep2/]\bf \Title\par}
	{\parskip=14pt \typoscale[1100/]\it \Author\par}
	Magisterské studium, FIT ČVUT, Thákurova 9, 160\,00 Praha\,6\par
	\the\day.\,\the\month.\,\the\year\par
	\vfill
}}}

%%%% Info o dokumentu.
\input pdfuni
\outer\def\definfo #1#2{\expandafter\gdef\csname #1\endcsname{#2}
	\expandafter\pdfunidef\csname u#1\endcsname{#2}}
\definfo  {Title}{Zvýraznění syntaxe jazyka Python pro OPmac}
\definfo{Subject}{Semestrální práce z~předmětu BI-\TeX}
\definfo {Author}{Bc.~Petr~Krajník}
\definfo{Creator}{pdfcsplain + OPmac}
\pdfinfo{/CreationDate(D:20160410110053)
	/Title  (\uTitle)
	/Subject(\uSubject)
	/Author (\uAuthor)
	/Creator(\uCreator)
}
\pdfcompresslevel=9 \pdfobjcompresslevel=3
\pdfcatalog{/ViewerPreferences <</DisplayDocTitle true>>}
\hyperlinks{\Blue}{\Cyan}
\outlines1


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle

\sec Zadání
%%%%%%%%%%%%

Vytvořte makro, které rozšíří \OPmac{} o~automatické zvýraznění syntaxe
programovacího jazyka Python~\cite[PythonDoc] pro verbatim výpisy. Přitom
vyjděte z~publikovaných triků 124, 125 pro \OPmac{} z~\cite[OPmacTricks],
které řeší zvýraznění syntaxe pro jazyky~C a~HTML.

Uživatel vloží zdrojový text v~jazyce Python do verbatim výpisu, a~makro
automaticky provede zvýraznění syntaktických konstrukcí vloženého kódu.
Pro zapnutí stačí bezprostředně před začátek verbatim výpisu připojit
použití makra "\hisyntax{Py}".

\bgroup
	\def\tthook{\adef/{\string\endtt}}\ttline=0
	\begtt\hisyntax{Py}
	\begtt
	    Kód pro zvýraznění v jazyce Python...
	/\endtt
\egroup

To samé bude samozřejmě fungovat také pro vložení zdrojového kódu ze souboru
pomocí makra "\verbinput". Postup je stejný jako v~případě klasického verbatim
výpisu.


\sec Zavedení makra
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Makro resp. sbírku maker jsem pojmenoval {\em PySyntax}. Pro použití makra
musíme vložit zdrojový soubor "pysyntax.tex". Před vlastním vložením musí
být vložené makro \OPmac, jehož možnosti rozšiřujeme. Navíc se provádí kontrola,
jestli je splněná podmínka minimální verze. Při nesplnění skončí sestavení
chybovou hláškou. Pro použití musíme na začátku napsat.

\begtt
	\input opmac %% OPmac musí být alespoň z Oct. 2015
	\input pysyntax
\endtt
Od této chvíle můžeme zvýrazňovat zdrojové kódy v~Pythonu dle zadání.


\sec Styl zvýraznění
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Makro je založené na tom, že provede zpracování obsahu vloženého do výpisu
verbatim takovým způsobem, že označkuje jednotlivé elementy jazyka Python.
Označkování probíhá \uv{zabalením} argumentu do formátovacího makra.
Co element, to speciální makro určující jeho vzhled.

K~dispozici máme následující makra. Přímo z~názvů je okamžitě vidět,
jakého prvku je to styl. Řetězce rozlišujeme navíc na jednořádkové "SL"
a~víceřádkové "ML". Jako ukázka je zde uveden výpis standardního stylu.

\begtt
	%% Standradní styl zvýraznění.
	\let\commentStylePy=\Green
	\let\opStylePy=\Blue
	\let\kwStylePy=\LightBlue
	\let\clsNameStylePy=\Black
	\let\defNameStylePy=\Magenta
	\let\numbStylePy=\Red
	\let\identStylePy=\Black
	\let\strMLStylePy=\Orange
	\let\decorStylePy=\Magenta
	\def\strSLStylePy{\def\ {\char32}\Grey}%
\endtt
Zvýraznění identifikátorů, které zde chybí, je popsáno v~podsekci~\ref[IdentStyle].

\secc Změna stylu
Při běžné práci se může stát, že se nám standardní styl buďto nelíbí, nebo
nezapadne do vzhledu našeho dokumentu. Potom stačí jednoduše předefinovat
makra stylu formátování jednotlivých konstrukcí jazyka. Všechny makra končí
sufixem "StylePy". Vzhledem k~tomu, že je styl interně používán ve skupině,
tak ovlivní pouze označkovaný syntaktický element a~uživatel se nemusí
při nastavování stylu elementu skupinami vůbec zabývat.

\label[IdentStyle]\secc Styl identifikátorů
Ve výpisu stylu nahoře si jistě všimnete, že není obsažen žádný styl
pro označení identifikátorů jazyka. Předpokládáme totiž, že při označení
všech elementů jazyka, kromě identifikátorů, musí na konci jedině tyto zůstat
neoznačené. Provedeme tedy obarvení celého textu, čímž se obarví identifikátory,
které jsme předtím záměrně neoznačili. Styl nastavíme následujícím makrem.

\begtt
	\let\identStylePy=\Black
\endtt
Musíme ale podotknout, že jeho použití je omezené, protože pracuje \uv{globálně}
na zdrojovém kódu. U~barev žádný problém nenastane, ale třeba identifikátory
zarámovat nepůjdou, protože nikdy nemají označený začátek a~konec.

\secc Nastavení velikosti tabulátorů
Pokud používáme tabulátory, tak máme možnost nastavit velikost mezery typu
{\em glue}, která bude vkládána na jeho pozici. Stačí provést přiřazení
kladného čísla do registru "\tabSpaceCount" typu čítač, jehož hodnota udává
počet mezer na tabulátor.

\begtt
	\newcount\tabSpaceCount
	\tabSpaceCount=4
\endtt
Místo tabulátoru bude vždy vložena mezera velikosti "\tabSpaceCount" mezer.
Abychom dosáhli vizuálního souladu s~ostatními mezerami, tak je velikost mezer
přečtena pomocí "\fontdimen2" přímo z~použitého písma. Proto jsem použil
registr čítač, aby bylo možné zadávat pouze celá čísla. Vložená mezera vypadá
následujícím způsobem.

\begtt
	\def\tabSkip {\ifnum\tabSpaceCount>0%
	    \hskip \tabSpaceCount\fontdimen2\tentt\fi}
\endtt
Další detaily viz sekce~\ref[Odsazeni].

\secc Předdefinované styly
Aby bylo jednodušší mezi styly přepínat, tak je praktické zavést makro,
které uvnitř definuje jednotlivá makra pro formátování. Potom jsme schopni
jednoduchým použitím daného makra přepnout do nějakého z~definovaných stylů.
Stylům dáváme jméno "\stylePyJMENO".

Standardně makro definuje styl "\stylePyDEFAULT" a~"\stylePyIDLE".
Styl IDLE vychází ze stylu v~editoru, který je součástí instalace jazyka Python.
Použit je např. v~sekci~\ref[PrStyleIDLE].

Standardní styl "\stylePyDEFAULT" se zase hodí pro obnovení základního stylu
po vlastním předefinování určitých částí stylu.

Přidal jsem ještě makro "\setStylePy{JMENO}", pomocí kterého může uživatel
výběr stylu provést. Pokud použijeme neexistující jméno stylu, tak makro
zapíše do logu, že se nepodařilo styl daného jména najít.

Uživatel si může kdykoli přidat styly své dle existujících jako vzoru.


\sec Chování při syntaktických chybách
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Pro uživatele makra je důležité vědět, jak se makro zachová při zadání kódu,
který nesplňuje syntaxi jazyka Python. Zásadní problém je, že některá makra
jsou odkázány na správnost kódu a~počítají s~předepsanou strukturou.
Při chybě v~kódu mohou nastat tyto případy.

\begitems\style N
* Sestavení se povede, ale něco bude zvýrazněno špatně.
* Sestavení selže ve spojení s~těžko čitelnou chybovou zprávou.
\enditems

\noindent
První případ nám tolik nevadí, protože při prohlédnutí výsledku si většinou
všimneme toho, že něco není v~pořádku.
Chybu opravíme, znovu sestavíme a~máme hotovo.

Druhý případ je mnohem horší. Uživatel dostane zprávu, ze které může být
strašně pracné přijít na to, co je vlastně špatně. Navíc se tomu v~určitých
případech nedá zabránit. Typickým příkladem může být neukončený
řetězcový literál.


\sec Optimalizované hledání řetězů
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Makro \OPmac{} obsahuje makro "\replacestrings". Při analýze zdrojových kódů
triků 124, 125~\cite[OPmacTricks] zjistíme, že se převážná část řešení opírá
o~marko "\replacestrings". Makro slouží pro nalezení a~nahrazení všech výskytů
vzoru obsažených v~"\tmpb". Po ukončení práce makra je výsledek opět uložen
do "\tmpb". Jeho použití dává smysl, protože naším cílem je vyhledat
a~označit všechny syntaktické konstrukce jazyka Python.

Je tedy jasné, že výkon zvýrazňovače bude závislý právě na onom makru.
Zde ale v~praxi při stávající implementaci můžeme narazit na problémy.
Jak s~nízkou rychlostí, tak s~zbytečně vysokou konzumací paměti (hlavní,
{\it parameter stack}, ale i~dalších), omezující velikost instance problému,
na kterou můžeme toto makro použít. Mé vlastní experimenty ukázaly,
že maximální počet řádek je zhruba 150 po 80\,zn.
Poté dojde \TeX{}u hlavní paměť.

Celý problém makra "\replacestrings" je v~tom, že pro každý nalezený vzor se
hledá konec vstupu, který je označen znakem~"'!'" kategorie~3. To proces
hledání jednak zpomaluje, protože se musí pro každý nález najít konec a~sestavit
parametr. Pro každý nález tedy musíme text projít až do konce. Zbytek se dále
rekurzivně prohledává na další výskyty. Navíc se vlastní makro hledání
"\replacestringsA" \uv{volá} vnořeně, a~nikoli koncovou rekurzí, což vyústí
extrémním naskočením spotřeby paměťových prostředků.

Proto jsem provedl návrh jiného řešení, které využívá koncové rekurze
a~jehož paměťové nároky jsou minimální. Makro jsem nazval "\replacestringx".
Jelikož se jedná o~výměnu, tak písmeno "x" stojí pro \uv{"eXchange"}.

\begtt
\bgroup\catcode`\!=3\catcode`\?=3
    \gdef\replacestringx #1#2{%
        \long\def\findpatternA ##1#1##2#1{\ifx!##2\addto\tmpb{##1}%
             \else \addto\tmpb{##1#2##2}\expandafter\findpattern\fi}%
        \long\def\findpattern ##1#1{\ifx !##1\relax\else
            \addto\tmpb{#2##1}\expandafter\findpattern\fi}%
        \edef\tmpb{\expandafter}\expandafter\findpatternA\tmpb ?#1!#1%
        \expandafter\removeEoS\tmpb} % Odstraníme koncový '?'
\egroup
\endtt
Toto makro je již rychlejší a~využívá lépe dostupnou paměť.

\label[HledaniODDO]\secc Hledání OD--DO
Při vyhledávání elementů kódu často řešíme problém nahrazení řetězu vymezeném
značkami začátku a~konce. V~ukázkových implementacích se to řeší pomocí
dodatečného makra, které pak zpracujeme {\em expand procesorem} pomocí "\edef".
Abych tuto operaci zefektivnil, tak jsem vytvořil makro ve stylu
"\replacestringx", které problém krásně vyřeší jedním použitím makra.

\noindent
Kód makra "\replacerange" vypadá následovně.

\begtt
\bgroup\catcode`\!=3\catcode`\?=3
    \gdef\replacerange #1#2#3{%
        \def\doreplace ##1#1##2#2{\ifx!##2\addto\tmpb{##1}\else
            \addto\tmpb{##1#3}\expandafter\doreplace\fi}%
        \edef\tmpb{\expandafter}\expandafter\doreplace \tmpb ?#1!#2%
        \expandafter\removeEoS\tmpb} % Odstraníme koncový '?'
\egroup
\endtt
Rychlé a~opět s~minimálními nároky na paměť.

\secc Testování vyhledávacích maker
Obě výše popsaná makra jsem testoval s kódy o~délce do 15\,000 řádek (včetně).
Každý řádek obsahoval zhruba 70~znaků. Kód byl poměrně \uv{hustý}. Nicméně
jsem v uvedeném rozsahu nikdy nenarazil na to, že by došla paměť. Sice vykonání
může při vysokém počtu řádků nějakou dobu trvat (několik minut), ale
vždy se dočkáme správného výsledku.

Při ladění jsem vždy kontroloval využití paměti z~"\tracingstats" a snažil se
najít optimální využití paměti. Přitom jsem navíc měřil časy vykonávání.
Z~naměřených dat jsem zvolil jen to nejlepší řešení (kompromis: paměť $\times$
rychlost $\times$ nejelegantnější zápis kódu).


\sec Elementy jazyka a~jejich zvýraznění
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

V~této sekci projdu jednotlivé syntaktické elementy a~proberu, jak jsem
docílil jejich zvýraznění resp. označení ve zdrojovém textu. Také je obsažen
popis a~řešení problémů, na které jsem při tvorbě makra narazil.

\label[Odsazeni]\secc Odsazení
Specifikem jazyka Python je to, že neobsahuje žádné konstrukce, které by
tvořily vymezení jednotlivých bloků kódu. Místo toho, je to celé řešeno tak,
že jsou bloky rozpoznávány podle podle počtu tabulátorů před prvním lexikálním
elementem na řádku. Výhodou je, že většinou je takový zápis přehlednější než
ostatní. Navíc bude vždy stejný.

Standardně se tabulátor považuje jako mezera a ignoruje se ve verbatim výpisech,
protože není nastaven jako aktivní. Proto jsem vytvořil makro "\obeytabs",
které funguje podobně jako makro "\obeyspaces" implementovaného v~plain\TeX{}u.

\begtt
	\def\obeytabs{\catcode`\^^I=\active}
	\bgroup %% Zachování standardního chování.
	    \obeytabs\global\let^^I=\space \egroup
\endtt
Makro "\obeytabs" zavedeme přidáním do makra "\tthook" při zapnutí zvýraznění
syntaxe. Poté při zvýraznění předefinuji aktivní tabulátor na "\INDENT", který
vloží mezeru typu {\em glue}.

\label[StringLit]\secc Řetězcové literály
Při zpracování řetězcových literálů je problém v~tom, že se dají zapsat hned
několika různými způsoby. Navíc ještě rozlišujeme víceřádkové a~jednořádkové
řetězce. Přitom mohou být ještě označeny speciálním prefixem, který upřesňuje
jeho zpracování interpretem jazyka.

K tomu všemu ještě mezi různými formami zápisu nejsou žádné priority a platí
pravidlo, že začátek řetězce je první znak iniciující řetěz. Proto nemůžeme
použít naše makra pro hledání a nahrazení přímo. Jinak by došlo nehezkým
chybám při vnoření nebo překryvu řetězců.

Danou problematiku řeším tak, že nahradím začátky a~konce makrem "\tmp"
s~údajem o~jakou značku se jedná. Rozlišuji je pomocí číslic. Poté je pomocí
{\em expand procesoru} zpracujeme tak, že ostatní značky uvnitř řetězu vyhodíme
a~ponecháme pouze vnější. Dosáhneme tak správného zpracování podle specifikace
jazyka Python.

\secc Komentáře
Jednořádkové komentáře začínáme symbolem "'#'". Pochopitelně končí s~koncem
daného řádku označeným symbolem "\NLh". Za pomoci makra "\replacerange"
popsaným v~sekci~\ref[HledaniODDO], je pak správné označkování hračkou.

\begtt
\expandafter\replacerange
    \expandafter{\string#}{\NLh}{\U{commentStylePy}{\##2}\NLh}
\endtt
Dokonce ani nevadí, pokud bude více komentářů vnořených. Při výskytu
řetězcového literálu v~komentáři nastane problém. Řetězce se zpracovávají
jako první a jejich označení zůstane. Což je samozřejmě nežádoucí.
Problém vyřešíme makrem "commentStylePyHook", které se volá těsně před
formátováním a výstupem. Provedeme deaktivaci značky řetězce.

\begtt
	\def\commentStylePyHook{\def\STR ##1##2{##2}}
\endtt
Specialitkou jazyka je víceřádkový komentář. Ten je tvořen klasickým
víceřádkovým řetězcovým literálem, který není použit jako součást nějakého
výrazu programu. Tím můžeme považovat zvýraznění syntaxe komentářů za hotovu,
protože ty jsou již označkovány spolu s~řetězy.
Pokryto v~předchozí sekci~\ref[StringLit].

\secc Operátory a~separátory
Operátory označíme speciální značkou "\O", kde operátor je reprezentován jedním
tokenem, který je přijímán makrem "\O" jako parametr a~provede jeho formátování.
Důležité je, že operátor je ponechán bez zpracování a~je pouze před něj vloženo
makro "\O". Tím zůstává dostupné pro následné vyhledání a~zpracování v~jiných
částech makra.

Pokud se skládá operátor z~více znaků, tak jsou označeny zvlášť, což z hlediska
obarvení dopadne stejně, jako kdybychom je zpracovávali dohromady. Pokud bychom
chtěli operátor zarámovat, tak to bude možná problém, protože každý token bude
zarámován zvlášť.

Vzhledem k~tomu, že provádíme pouze zvýraznění, tak stejně jako operátory
zpracováváme i~všechny viditelné oddělovače. Z~hlediska zvýraznění mezi nimi
není žádný rozdíl.

\secc Klíčová slova
Pomocí makra "\doreplace" vyhledáme všechny výskyty klíčových slov ze~seznamu
"\kwListPy". Každý výskyt klíčového slova nahradíme příslušnou formátovací
značkou a~stylem elementu pro klíčová slova. Celé hledání vypadá následovně.

\begtt
	\doreplace{\n##1\n}{\U{kwStylePy}{##1}} from \kwListPy
\endtt
Výjimku tvoří klíčová slova "class" a~"def". Ty musí být zpracovány zvlášť,
protože potřebujeme označit identifikátor, který tyto klíčová slova následuje.
Přitom se jako identifikátor bere obsah mezi klíčovým slovem až po
výskyt operátoru "\O(". Jako například "def".

\begtt
\replacerange{\n def\n}{\n\O(\n}%
    {\U{kwStylePy}{def}\U{defNameStylePy}{##2}\n\O(\n}%
\endtt
Analogicky vypadá i~označkování jména třídy.

\secc Číslicové literály
Vyhovět všem možným formám zápisu čísel, které nám specifikace
jazyka~\cite[PythonDoc] dovoluje, nebylo vůbec jednoduchým úkolem.
Syntaxe vychází z~jazyka \CorCPP{}, ale obsahuje ještě více možností
pro jejich zápis. Celý postup se skládá z~několika kroků.
Proto pouze stručně.

\begitems\style N
* Označíme jako čísla všechny elementy začínající oddělovačem a~číslicí až
  po další oddělovač. Tím máme všechna celá čísla. Včetně těch s~různými
  číselnými základy.
* Poté zahrneme všechna čísla, která obsahují desetinnou tečku. Tím jsme
  zahrnuli obyčejná desetinná čísla.
* Nyní každé číslo může být zapsáno ve vědeckém zápise. Proto případně
  připojíme vědecký exponent k~číslu. Tím máme celý vědecký zápis.
* Zbývají komplexní čísla, jejichž imaginární část končí sufixem~"j".
\enditems

\noindent
Z~poměrně komplikovaného postupu značkování vyplývá také jeho slabina.
Celý proces označení je schopen označit i~čísla, která neodpovídají
předepsané syntaxi. Např. pokud číslo obsahuje více desetinných teček, tak je
označeno jako celek včetně těch teček. Musíme předpokládat, že uživatel nám
zadává syntakticky správný kód.

Nicméně všechny editory zdrojových kódů, které jsem na toto chování testoval,
vykazovaly úplně stejné chování. Pro nalezení chyb bychom museli provést
syntaktickou analýzu, která by vše extrémně zkomplikovala. Navíc bychom stále
měli problém, jak se zachovat při chybě. Proto jsem použil výše popsanou
jednoduchou a~efektivní metodu.

\secc Identifikátory
Jak již bylo popsáno podsekci~\ref[IdentStyle], tak se neprovádí žádné
označení, protože po označení všeho mimo identifikátorů musí pouze tyto
zůstat neoznačené. Poté provedeme zformátování celého textu najednou.
To provedeme přepnutím barvy, nebo něčeho jiného, pro celý text. Celá operace
se nedotkne již označených prvků a~dojde pouze k~zformátování identifikátorů.

Interně je toho docíleno použitím makra "\identStylePy" při nastavení písma
těsně před výpisem zpracovaného textu uloženém v~makru "\tmpb".

\begtt
	\localcolor\identStylePy \tentt\tmpb
\endtt
Nastavení probíhají ve skupině, takže tím neovlivníme formát mimo výpis verbatim.


\sec Závěr
%%%%%%%%%%%

Makro se mi úspěšně podařilo implementovat a~při předložení kódu odpovídajícího
specifikaci jazyka provede správné zvýraznění. To je přesně cílem této práce.
Pro uživatele je použití velice jednoduché. Základní styl je, dle mého názoru,
také velice příjemný.

Nevýhodou navrženého řešení je, že opakovaně musíme procházet zdrojový text
nebo jej prohnat {\em expand procesorem}. Proto jsem se snažil počet průchodů
minimalizovat, ale přesto jich je poměrně hodně. Nicméně mě nenapadá žádné
lepší řešení, protože ostatní řešení by, dle mého názoru, dopadly
mnohem hůře. Zvolená implementace spoléhá na to, že \TeX{} umí rychle provést
hledání podle masky parametrů makra. V~praxi se ukázalo, že umí!

Myslím, že práce byla pro mě velikým přínosem. Sice jsem předtím již měl
bohaté zkušenosti s~sazbou textů, ale díky této práci jsem své vědomosti
doplnil o~nepřeberné množství informací ohledně makrojazyka a~\uv{programování}
v~\TeX{}u.


\nonum\sec Použité zdroje
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bib[OPmac]
{\kapitalky Olšák}, Petr. {\it OPmac: rozšiřující makra plain \TeX{}u} [online].
\goodbreak
[cit. 2016-04-10]. Dostupné~z: \url{http://petr.olsak.net/opmac.html}.

\bib[OPmacTricks]
{\kapitalky Olšák}, Petr. {\it OPmac: tipy, triky, návody} [online].
Trik 124, 125. [cit. 2016-04-10].\goodbreak
Dostupné~z: \url{http://petr.olsak.net/opmac-tricks.html}.

\bib[TeXbookNaruby]
{\kapitalky Olšák}, Petr. {\it\TeX{}book naruby}. 2. vyd. 468~s.
Brno: Konvoj, 2001. ISBN~80-7302-007-6.

\bib[PythonDoc]
{\it Python 3.5.1 documentation} [online]. Python Software Foundation,
\copyright\,2001--2016\goodbreak [cit. 2016-04-08].
Dostupné~z: \url{https://docs.python.org/3/index.html}.

\bib[SODecorators]
{\it What are some common uses for Python decorators} [online].\goodbreak
StackOverflow [cit. 2016-04-25].
Dostupné~z:
\bgroup
	\def\urlspecchar{%
		\nobreak\hskip0sp plus\iindent \goodbreak \hskip0sp plus-\iindent}%
	\url{http://stackoverflow.com/questions/\|489720/what-are-some-common-%
		uses-for-python-decorators}%
\egroup.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vfill\break

\label[Priklady]\sec Příklady
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nakonec bych chtěl na pár příkladech ukázat, jak vytvořené makro funguje.
Začnu předvedením některých komplikovanějších konstruktů, z~hlediska
zvýraznění, a~potom přejdeme na skutečné zdrojové kódy. Poslední příklady
ukazují použití dekorátorů a~změnu stylu zvýraznění.

\secc Zápis řetězcových literálů
Zde jsou základní příklady zápisu řetězcových literálů.
\ttline=-1\hisyntax{Py}
\begtt
### Víceřádkové řetězce... "Vnořeno do komentáře"
""" Ahoj, "xxx" '''
    toto je řetězec
    přes více řádků"""
''' Ahoj, 'xxx' """
    toto je také řetězec
    přes více řádků'''
### Jednořádkové řetězce...
"Ahoj světe!" 'Hello World!' ' "Ahoj' "Sv\ěte\"!"

### Escapované sekvence...
"\"" '\'' "\"" ""
\endtt
Vnoření a překryv nevadí a řetězce se zpracují přesně tak, jak předepisuje
specifikace jazyka.

Mimo to, můžou být obsaženy různé speciální typy řetězců označené pomocí
prefixů. Máme prefixy pro unikód, raw a byte řetězce. Případně specifikací
povolené kombinace.

\hisyntax{Py}
\begtt
u"Toto je řetěz v unikódu!" U"Toto je také řetěz v unikódu!"
r"Toto je RAW string"       R"Toto je také RAW string."
b"Toto je byte string"      B"Toto je také byte string."
a např. kombinace rb"RAW byte string", ale ne us"string".
\endtt

\secc Zápis číslicových literálů
Zde je zápis a zvýraznění různých čísel. Syntaxe je rozšíření zápisu čísel
v~jazyce \CorCPP. Jak jde vidět, tak správně zvýrazňujeme všechny možné formy
jejich zápisu.

\ttline=-1\hisyntax{Py}
\begtt
7 1.2 .23 28. 0xFF 0777 1.2e10 1.2e-16 1.23e+16 -6.3 1E-1 1-1
0177 0b100110111 0o377 0xdeadbee7        ## Čísla různých základů
3.14j 10.j 10j .001j 1e100j 3.14e-10j    ## Komplexní čísla
\endtt
Při stylu s~zarámováním může dojít k~horizontálnímu \uv{rozhození}, protože
bude navíc obsažena linka a~okraj rámečku "\hhkern". Většinou to ale problém
není.

\secc Klíčová slova
Zde je seznam všech klíčových slov bez slov {\kwStylePy "class"}
a~{\kwStylePy "def"}, protože ty jsou zpracovány separátně. Po nich následuje
totiž jejich jméno, jehož styl máme možnost nastavit.

\ttline=-1\hisyntax{Py}
\begtt
and        else      global   nonlocal   True    Od Python 3.5:
as         except    if       not        try     async
assert     exec      import   or         while   await
break      False     in       pass       with
continue   finally   is       print      yield
del        for       lambda   raise
elif       from      None     return

Speciálně zpracovávané: class JMENO(...), def JMENO(...)
\endtt

\secc Diskrétní Fourierova transformace
Jednou z~dalších výhod Pythonu je, že má nativní podporu komplexních čísel.
To se nám může hodit při řešení řady úloh. Jako příklad bych chtěl uvést
výpočet DFT a~DFT$^{-1}$.

\ttline=0\hisyntax{Py}
\verbinput (-) fourier.py
Jasně, pro výpočet bychom asi v~praxi použili z~důvodů rychlosti~FFT,
ale zde mi šlo pouze o~ukázku schopnosti práce jazyka s~komplexními čísly.

\secc Ukázka dekorátorů
Dekorátory jsou volatelné objekty, které používáme pro rozšíření funkcionality
objektů jiných v momentě jejich definice.

Použití dekorátorů není nutné, protože se jedná pouze o~syntaktickou zkratku,
která lze jinak provést pomocí přiřazení. Jelikož jsem dekorátory ještě
nikdy nepoužíval, tak jsem hledal jejich použití. Na fóru
StackOverflow~\cite[SODecorators] jsem našel velice hezký příklad,
který zde naznačím.

\ttline=0\hisyntax{Py}
\begtt
@measureTime
def func():
    print (u"Měřená funkce...")
\endtt
Při zavolání funkce "func" bude nejdříve zavolána funkce dekorátoru
"measureTime", která bere funkci "func" jako parametr. Ta bude interně volána
v~dekorátoru. Provede se nejen hlavní funkce "func", ale také dekorátor,
který změří čas jejího běhu.

\secc Třída datum
Ukázka zvýraznění vloženého souboru "datum.py" pomocí "\verbinput" obsahující
třídu datum, která ukazuje základní konstrukce nutné pro objektové programování.

\ttline=0\hisyntax{Py}
\verbinput (-) datum.py

\label[PrStyleIDLE]\secc Třída datum s~jiným stylem
Nyní ještě jednou třída s~datem, ale nyní s~předefinovaným zvýrazněním.
Tento styl byl převzat z~editoru, který přichází spolu s~instalací
jazyka Python. Sice dle mého názoru není tak hezký jako standardní,
ale pro ukázku postačí.

\bgroup\ttline=0
	\stylePyIDLE\hisyntax{Py}
	\verbinput (-) datum.py
\egroup

\secc Procedura výpisu obsahu pole
Ukázka definice procedury pro výpis obsahu pole. Obsahuje různé typy řetězců
a~variant výpisu na standardní výstup.

\ttline=0\hisyntax{Py}
\begtt
def vypisPole(pole):
	""" Toto je multiline 'DOCSTRING',
		který se používá pro generování dokumentace procedury.
		Procedura projde pole a vypíše report o jeho obsahu """
	print (u"Výpis pole délky %i\n" % len(pole))
	print (u"[")
	for prvek in pole:
		print (u"Prvek je {0}".format(prvek))
	print (u']\n')
### Konec procedury vypisPole.
\endtt

\bye
